% -*- coding: utf-8 -*-
\section{Bitcoinは貨幣ではなく決済プラットフォームである}
\label{sec:settlement}
Bitcoinについて知る上で基礎となる知識は，bitcoinは通貨ではないということである．
その名称から誤解しやすいが，bitcoinの本質は誰かから誰かへと「何か」が渡るという考え方ではなく，誰かから誰かへといくら移動したかという決済を記録し保持するという考え方である．
\ulinej{どこかで{bitcoin}の実体が移動し，その証拠としてブロックチェインに記録が残されている，という理解は誤っている．}ブロックチェインへの記録自体がbitcoinである．
銀行内の送金ですら実際には日本円は移動しておらず，帳簿上の記録が書き変わっているに過ぎないことに留意してほしい．
現金と預金通貨を交換していると考えたほうがbitcoinの理解に近づけるかもしれない．

しかしここで疑問が生じる．
Bitcoinが決済手段であるというならば，\ulinej{人々が移動させている，通貨単位として``bitcoin''と呼ばれているもの}は誰がどのように発行しているのか？
この疑問はbitcoinの決済システムを理解することで解消される筈である．
なぜなら、bitcoinの「発行」の理論は決済の手続きと深く結び付いており，これらを分離して論じることが困難だからである．
したがって、まずは決済システムとしてのbitcoinを解説し，理解を深めていく．

\subsection{決済を記録するという考え方}\label{ux6c7aux6e08ux3092ux8a18ux9332ux3059ux308bux3068ux3044ux3046ux8003ux3048ux65b9}
Bitcoinはその決済1つ1つを記録していくことで残高を表現すると\ref{sec:bitcoin-model}節で説明したが，具体的にはどのように決済を記録するのかについてここで解説する．

Bitcoinの決済について考える前に，まずは一般的な決済について考えてみよう．
現実の一般的な決済において，特に有価証券の所有権を移転するとき，有価証券を引き渡す側は所有権の移転を証明する文言を一定の書式に従って証券上に記録することがある．
これを\ulbf{裏書}と呼ぶ．
これと同じ仕組みを電子的に実現すれば，決済記録を電子的に実現できる筈だというのが，bitcoinの軸となる考えである．

さて，電子的な裏書譲渡は可能だろうか？
一般に，裏書譲渡が成立するためには，以下の要件が満たされればよいと考えられる．

\begin{itemize}
\item 裏書の文言が，確かにその時の所有者によって記録されたことが証明できる．
\end{itemize}

この要件を電子的な手法で満たせば，裏書譲渡は電子的に可能になるはずである．
そして第\ref{sec:yobi}節で説明した電子署名は，これを実現する．

\subsection{電子署名による裏書譲渡}\label{ux96fbux5b50ux7f72ux540dux306bux3088ux308bux88cfux66f8ux8b72ux6e21}
電子署名で裏書譲渡を行う方法についてここで解説する．

あなたが今100万円を持っているとする．
このお金を誰かに譲りたいときは，電子署名を付した以下のような宣言文を皆に告知すればよい．
××には譲渡する量，○○には譲渡する相手方の名前を書く．

\begin{quote}
私が持っている××円の所有権を○○に譲渡します．
\end{quote}

この贈与の意思表示により，お金の所有権を好きな量・好きな人に譲渡することができる．
またお金をあなたから受け取った人は，同じようにほかの人に好きな量のお金を譲渡することができる．
電子署名が必要な理由は明白である．
第\ref{sec:yobi}節で説明したように，電子署名を付与することで記名押印と同様の効果を発揮するからである．
ただの文字列は誰にでも作成できるが，電子署名を付与した情報は秘密鍵の保有者にしか作成できないことは前回説明した通りである．

Bitcoinでも同じように贈与の意思表示ができる．
Bitcoinを誰かに贈与する意思表示を電子署名つきで行うのである．

ここで一つ，本物の裏書譲渡とbitcoinの譲渡との間に違いが現れる．
本物の裏書譲渡は，有価証券に裏書を行うことで権利の移転を記録するのに対して，bitcoinの譲渡は巨大な1つの帳簿にすべてのbitcoinの譲渡記録を1つ1つ追記していく．
このことにより，誰かがbitcoinの所有権を有しているかどうかはその帳簿を参照すれば容易に確認できる．
この手法は，むしろ裏書譲渡よりも銀行の預金間の送金と似ている．

Bitcoinの譲渡と銀行の預金間の送金との間には共通点が多いが，異なる点もある．
それは，銀行のような管理者が帳簿に記録を行うのではなく利用者自身が帳簿への記録を作成するという点である．
利用者自身が記録するのでは信憑性や安全性に問題が出るのではないかという懸念が存在するが，この事については後程解説する．

ここまでをまとめると以下のようになる．

\begin{itemize}
\item Bitcoinのシステムでは裏書譲渡に似た手法でその所有権を移転する．
\item Bitcoinの「裏書」には電子署名が用いられる．
\item Bitcoinのシステムでは権利の所在は一つの帳簿に集約して記録される．
\item Bitcoinのシステムの「帳簿」は，管理者ではなく利用者自身が記録を作成する．
\end{itemize}

\subsection{電子署名による裏書譲渡の問題点}
\label{sec:probrem-in-digital-signature}
裏書によるbitcoin譲渡には問題点が存在する．
ここでその問題点について解説する．

\begin{itemize}
\item 受取人をどうやって特定するのか？
\item 本当にbitcoinの所有者が署名したのか？
\end{itemize}

この問題は両者とも，権利者や受取人を名乗るのは誰にでもできるという事実から生じる問題である．

まず，\ulinej{受取人をどうやって特定するのか}という疑問について考えてみたい．
現実の銀行では送金先の指定に口座番号を用いるが，bitcoinには管理者がいないから口座番号を一括管理することができない．
「ボブに1BTCを譲渡します」と書いたとき，これがどこのボブなのか皆目見当もつかないといった事態になる．

次に，\ulinej{本当にbitcoinの所有者が譲渡の意思表示に署名したのか}という疑問について考える．
実はアリス(権利者)でないのにアリスのふりをして偽の秘密鍵・偽の電子署名を用意した場合，勝手に送金されるのでは困る．

これを防ぐために，署名に使用された公開鍵が確かにbitcoin所有者のものであるかどうかについて別途調査しなければならない．
つまり，公開鍵とbitcoin所有者とを紐付けしなければならない．
これは面倒だ．

\subsection{Bitcoinでは公開鍵を口座番号として扱う}\label{bitcoinux306bux304aux3051ux308bux672cux4ebaux78baux8a8dux306fux9375ux3067ux884cux3046}
公開鍵とbitcoin所有者を結び付けなければ電子署名を用いたbitcoinの裏書譲渡はできない．
この問題について，bitcoinは確実な解決策を用意している．
それは，\ulinej{電子署名の検証に用いる公開鍵そのものを口座番号として用いる}というものだ．
元来，秘密鍵は電子署名の仕組み上，他人に教えるようなことはまず無いし，公開鍵は広く他人に公開する．
ならば公開鍵自体が個人と結びつくから，最初からこれを口座番号として扱えばよいということになる．

つまりこういうことである．

\begin{enumerate}
 \item 公開鍵と秘密鍵のペアである公開鍵$A_{pub}$/秘密鍵$A_{priv}$と公開鍵$B_{pub}$/秘密鍵$B_{priv}$があるとする．
 \item 「公開鍵$B_{pub}$の人にあげます」と秘密鍵$A_{priv}$によって生成された電子署名付きで記録する．
 \item 周りのコンピュータは公開されている公開鍵$A_{pub}$を使って，確かに秘密鍵$A_{priv}$の所有者によって送金の意思表示が作成されたことを確認できる．
 \item 最初から公開鍵自体が口座番号として扱われるので，それ以上の本人確認は必要がない．
\end{enumerate}

本当に公開鍵$A_{pub}$の口座にbitcoinの残高があるかどうかは，帳簿を遡って公開鍵$A_{pub}$宛の送金依頼と，秘密鍵$A_{priv}$によって署名された送金の意思表示をすべて突き合わせて計算すればよい．
公開鍵$A_{pub}$宛の送金の総額から秘密鍵$A_{priv}$による送金の総額を差し引いた額が，口座「公開鍵$A_{pub}$」の残高ということである．
今回の意思表示によって残高がマイナスになるようならば，周りのコンピュータはこれを無効な送金として無視する．

公開鍵を口座番号として扱うということは，bitcoinネットワーク上でのすべての取引における身分が公開鍵ペアを用いて確認されるということを意味している．
取引に必要な情報は，公開鍵と秘密鍵だけである．
口座が現実世界の身分情報から完全に独立するのである．

公開鍵を口座番号にしても，公開鍵では電子署名を作成できないから偽の意思表示は作成できない．
有効な意思表示を作成できるのは，電子署名を作成できる秘密鍵の持ち主だけである．

公開鍵が口座番号であるならば，秘密鍵は暗証番号や印鑑のような存在であるといえる．
秘密鍵が漏れてしまうと，他人が秘密鍵によって自分に成り代わって電子署名を生成し，好きに自分の口座からの送金の意思表示を作成できてしまうからだ．
個人情報が一切介在しない環境であるから，秘密鍵こそが唯一のbitcoinの所有権の証明なのである．
電子署名自体はインターネットにつながっていない端末でも可能であるから，この点においてbitcoinはオンラインバンキングよりも安全といえる．

また鍵ペアは自由に作成することができるから，口座は自由に作成することができる．
これは従来の決済手段には存在しなかった特長である．

Bitcoinの口座番号として紹介したアドレスは，この公開鍵のことである．
アドレスは公開鍵のデータを一定の規則で35桁の英数字の羅列に変換したものを用いる．
単なる英数字の羅列なので，扱いやすくQRコードにすることが多い．

ここまでをまとめると以下のようになる．
 \begin{itembox}[l]{まとめ}
  \begin{itemize}
   \item Bitcoinの口座番号(アドレス)は公開鍵を英数字で表現したものである．
   \item Bitcoinは公開鍵と電子署名のみで送金するので匿名で取引ができる．
   \item Bitcoinの送金の意思表示は，コンピュータによって帳簿と突き合わされ，諾否が決定する．
   \item 秘密鍵を紛失するとbitcoinを移動できなくなる(つまり紛失するのと同義である)．
  \end{itemize}
 \end{itembox}
